\chapter{حساب‌های بانکی}
از آنجایی که غالب افراد تازه وارد مقادیر قابل توجهی وجه نقد همراه خود دارند، یکی از اولین اقدامات، قرار دادن این پول‌ها در یک محل امن یعنی بانک می‌باشد. 
در این قسمت به بررسی افتتاح حساب و بانک‌های موجود در شهر می‌پردازیم. 
برای اینکه خودتان را از نظر مالی آماده کنید، اولین وظیفه‌ای که به عهده دارید، افتتاح یک حساب بانکی در کانادا برای بانکداری روزانه می‌باشد. برای پرداخت قبوض، انتقال وجه و به حساب گذاشتن چک‌ها، نیاز به یک حساب بانکی خواهید داشت. 
همچنین می‌توانید از صورتحساب بانکی خود به عنوان تاییدیه آدرس برای دریافت اسناد مهم در کانادا استفاده نمایید.
نام چند بانک اصلی در مونترال در جدول 
\ref{Table_Banks_Name}
 آمده است.

\begin{table}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width = 5in]{Material/Chapter1/pics/Table1}
	\caption{نام چند بانک اصلی در مونترال}
	\label{Table_Banks_Name}
\end{table}

\section{انواع حسابهای بانکی}
چهار نوع حساب بانکی که رواج بیشتری دارند عبارتند از: 
\begin{enumerate}
	\item \lr{Chequing Account}
: برای برداشت، خرید و انجام  کارهای روزانه از این حساب استفاده می‌شود. این حساب، بطور مستقیم از پول های موجود مصرف می‌کند.
\item \lr{CAD Saving Account}
: حساب پس انداز دلار کانادا که درصد بسیار کمی سود به آن تعلق می گیرد.
\item \lr{USD Saving Account}
:حساب پس انداز دلار آمریکا که درصد بسیار کمی سود به آن تعلق می گیرد.
\item \lr{Credit Card Account}
: حساب مربوط به کارت اعتباری است که عملیات‌های آن را ثبت می‌کند.
\end{enumerate}

زمانی که برای افتتاح حساب به بانک می روید، حتماً گذرنامه و اجازه اقامت تحصیلی، کاری و یا اقامت موقت خود را به همراه داشته باشید و وقت قبلی بگیرید. 
تعیین وقت قبلی، هم با تماس مستقیم و هم با مراجعه حضوری به شعبه امکان پذیر است. 
سعی کنید قبل از بازکردن حساب بانکی شرایط مندرج در وبسایت بانک‌ها را به دقت بخوانید.

زمانی که حسابتان را افتتاح می‌کنید، یک اکسس کارت 
\footnote{\lr{Access Card}}
 یا دبیت کارت 
\footnote{\lr{Debit Card}}
 دریافت می کنید، که امکان دسترسی به خدمات در تمام شعب، دستگاه‌های خودپرداز، خدمات مالی و بانکداری تلفنی را به شما می‌دهد. این کارت تقریباً معادل کارت‌های بانک های ایران است با این تفاوت که در برخی موارد امکان خرید اینترنتی با آن وجود ندارد. حساب‌های بانکی شما بر حسب ویژگی‌های آن هزینه های متفاوتی دارد، که می‌توانید با مشورت کارکنان بانک مناسب‌ترین حالت را انتخاب نمایید.

در ماه‌های اولیه افتتاح حساب سعی کنید هر روز حساب خود را چک کنید و مواظب هزینه‌های بانک باشید. 
ممکن است حساب شما به دلایل مختلفی شارژ شود. 
برای مثال خرید و برداشت پول از حساب پس انداز یا کمتر شدن موجودی حساب شما از یک حد خاص، ممکن است هزینه اضافی به دنبال داشته باشد. 
گاهی اوقات از طرف بانک با شما تماس گرفته می‌شود و در قبال مبلغ پرداختی ثابت ماهانه، مواردی از قبیل بیمه یا اضافه کردن سرویس حفاظت اطلاعات شخصی به حساب بانکی به شما پیشنهاد می‌شود. 
هیچ اجباری در پذیرفتن این پیشنهادات وجود ندارد. افتتاح حساب بانکی عملیات مشخص است، هدف شما انتخاب بهترین سرویس با مناسب ترین هزینه است. 
کارکنان بانک تمامی مطالب مربوط به حساب را برای شما توضیح خواهند داد که بهتر است که به دقت به  توضیحات حرفه‌ای آنها گوش دهید.

\section{بانکداری آنلاین}
با گسترده‌تر شدن استفاده از اینترنت، خدمات بانکی آنلاین به جزیی جدا نشدنی از زندگی روزمره همه بدل شده است. به طور مختصر می‌توان گفت که این خدمات نیاز به حضور فیزیکی شما را در بانک به حداقل می‌رساند. 
به طور کلی شما می‌توانید از تمام مزایای بانک خود از قبیل انتقال وجه، گرفتن صورت حساب،  افتتاح حساب جدید، تقاضا برای وام و کردیت کارت و  غیره به صورت آنلاین بهره‌مند شوید. 
تقریبا تمام بانک‌ها طرح‌های تشویقی برای ترغیب هر چه بیشتر مشتریان به استفاده از این خدمات دارند. 
همچنین این روش پل ارتباطی مستقیم شما و بانکتان می‌باشد و در صورت نیاز آنها با گذاشتن پیغام در حساب شما، به نوعی با شما تماس مستقیم برقرار می‌کنند.
 در نتیجه بهتر است که به طور مداوم حساب بانکی خودمان را از طریق آنلاین چک نماییم. 

\section {انتقال پول بین بانک‌ها}
روش‌های مختلف انتقال پول هزینه‌های متفاوت و سرعت اعمال متفاوتی دارند. 
شاید بتوان گفت که راحت ترین روش برای انتقال وجه بین بانک های کانادا تا سقف محدود، روش
\lr{Interac E-Transfer }
می باشد که هزینه آن، بر حسب بانک، رایگان و یا همراه با کارمزد خواهد بود.
در این نوع انتقال شما پول را به شخص مورد نظر ایمیل می‌کنید. 
وقتی شخص گیرنده ایمیل را دریافت کرد، می‌تواند با پاسخگویی به سوالی که شما برایش ایجاد کرده‌اید پول را به حساب دلخواه خود واریز کند.
استفاده از چک، هزینه ندارد ولی بر حسب شرایط حساب و مبلغ چک ممکن است در لحظه نقد نشود.
استفاده از چک بین بانکی هزینه برای شما از طرف بانک صادر کننده دارد. 
\section{کارت اعتباری}
حساب کارت اعتباری 
\lr{Credit Card}
حسابی است که معمولا برای خریدهای  روزانه و اینترنتی استفاده می‌شود. 
این حساب از اعتبار شما در بانک مصرف می کند، لذا بدهی هر ماه خود را باید در ماه بعدی، حداکثر تا تاریخی که بانک اعلام می کند، پرداخت نمائید، در غیر این صورت بهره ای بالا به بدهی شما اضافه خواهد شد.

با این کارت می‌توانید تا سقف مشخصی بدون نیاز به اینکه در حسابتان پولی باشد، عملیات خرید انجام دهید و سپس با بانک تسویه کنید. 
البته بعضی مؤسسات مالی (غیر بانکی) نیز کارت اعتباری در اختیار مشتریان خود می‌گذارند که از آن جمله فروشگاه‌های بزرگ زنجیره‌ای را می‌توان نام برد. اگر اعتبار کافی برای دریافت کارت اعتباری ندارید، باید مقداری از پول خودتان را بلوکه کنید
\lr{Secured Credit Card}
. 
به این ترتیب کسانی که در کانادا سابقه اعتباری نداشته‌اند با پرداخت به موقع و منظم هزینه‌های انجام شده با کارت اعتباری به تدریج برای خودشان اعتبار جمع می‌کنند. اغلب بانک‌ها برای دانشجویان شرایط آسانتری برای ارائه کارت اعتباری دارند.

در بانک‌های مختلف محصولات متفاوتی از کارت‌های اعتباری به شما ارایه می‌گردد که برحسب مشورت با کارکنان بانک مناسبترین را انتخاب نمایید. 
همچنین می توانید از یک حساب کارت اعتباری، چندین کارت اعتباری برای چند نفر درخواست کنید. 
در زیر به شرح مختصری از رایج ترین انواع کارت های اعتباری می‌پردازیم.

\subsection{کارت‌های اعتباری استاندارد}

این کارت‌های اعتباری بسیار رایج و قابل دریافت از بسیاری از بانک‌ها و گروه‌های مالی هستند. 
نرخ سود سالانه ارائه شده است کارت‌ها می‌تواند متفاوت باشد.
در اینجا به دو نمونه اشاره می‌کنیم:

\begin{enumerate}
	\item 
	کارت‌های اعتباری عادی: سود این کارت‌ها معمولا
	19.99\%
	برای خرید و 
	21.99\%
	برای برداشت پول نقد می‌باشد.
	\item
	کارت‌های اعتباری بهره پایین: بهره این کارت‌ها پایین‌تر از کارت‌های معمول می‌باشد.
\end{enumerate}

\subsection{کارت‌های اعتباری با پاداش}

 این کارت های اعتباری به ازای خرید امتیازی به کاربران می‌دهند. 
 این برای ایجاد انگیزه برای خرید با کارت اعتباری است. 
 امتیاز جمع  شده را می‌توان به روش‌های مختلف استفاده کرد. 
 برای گرفتن کارت‌های پاداش معمولا نیاز به اعتبار بهتر از حد متوسط است.
  این پاداش ها عبارتند از:
 \begin{itemize}
 	\item \lr{Cash back}
 	\item \lr{General reward}
 	\item \lr{Hotel or travel point}
 	\item \lr{Retail rewards}
 	\item \lr{Gas rebates}
 	\item \lr{Airline miles}
 \end{itemize}

\section{بسته‌های دانشجویی}
اکثر بانک‌ها حساب بانکی رایگان یا کم هزینه در اختیار دانشجویان می‌گذارند.
برخی بانک‌ها بسته‌های ویژه‌ای به دانشجوها ارائه می‌کنند. 
در اینجا به دو مورد اشاره می‌کنیم:
\subsection{بسته دانشجویی 
\lr{RBC}}
اگر شما 12 سال یا بیشتر دارید یا یک دانشجو تمام وقت هستید، می‌توانید بصورت رایگان یک حساب دانشجویی داشته باشید. 
این حساب شامل 25 عملیات رایگان در هر ماه از جمله برداشت پول نقد از خودپرداز، پرداخت صورتحساب و یا انتقال پول بین حساب های خود در بانک است. دانشجوی پس از تایید بانک می‌تواند یکی از کارت‌های اعتباری زیر را به انتخاب خود داشته باشد.
\begin{enumerate}
	\item \lr{RBC Rewards Signature}
	\item \lr{RBC Rewards\textbf{+}\textsuperscript{TM} Visa}
	\item \lr{RBC Cash Back Mastercard}
\end{enumerate}

در صورت نیاز دانشجویان می‌توانند برای خط اعتباری دانشجویی درخواست کنند. سود این خط اعتباری 
\lr{Prime Rate}
به علاوه یک درصد است. 
مزیت این خط اعتباری این است که دانشجو فقط موظف به پرداخت سود مقدار پول استفاده شده است. 
بعد از تحصیل خط اعتباری تبدیل به وام می‌شود.
 شروع بازپرداخت وام یک سال پس از اتمام تحصیل تمام وقت می باشد.
 برای اطلاعات بیشتر به سایت 
\url{www.rbc.com}
مراجعه کنید.

\subsection{\lr{RBC Privilege Package}}

این بسته برای دانشجویان پزشکی و دندان‌پزشکی است که شامل خدماتی مانند حساب ویژه نامحدود و کارت اعتباری
\lr{Infinite Avion}
می‌باشد.

\subsection{بسته دانشجویی
\lr{National Bank}
برای دانشجویان رشته‌های مهندسی}

بانک 
\lr{National}
علاوه بر بسته‌های دانشجویی، بسته ویژه‌ای برای دانشجویان رشته‌های مهندسی دارد.
 این بسته شامل موارد زیر است:
\begin{enumerate}
	\item
تا سقف 3 حساب بانکی دلار کانادا و آمریکا به صورت رایگان.
\item
کارت اعتباری
\lr{Platinum MasterCard}
\item \lr{Student Line of Credit}

خط اعتباری فقط برای دانشجویان مقیم دائم و یا شهروند است.
\end{enumerate}

برای اطلاعات بیشتر به سایت 
\lr{www.nbc.ca}
مراجعه کنید.

\section{بانک \lr{Tangerine}}
\lr{Tangerine Bank}
 یک بانک کانادایی است که در سال ۱۹۹۷ توسط شرکت
 \lr{ING Direct Canada}
 به ثبت رسیده  و از سال ۲۰۱۲  زیر نظر
 \lr{Scotia Bank}
اداره می‌شود.
بانک
\lr{Tangerine}
یک
\lr{Direct Bank }
 (بانک بدون شعبه)  بوده که تقریبا تمام خدمات سایر بانک ها  از قبیل
 \lr{Mortgages, RRSP, TFSA, GIC, Mutual Funds}
 را با ویژه‌گی‌های جدید ارائه می‌دهد. 
 باید به این نکته نیز توجه داشت که این بانک یک شعبه برای کار حضوری در مونترال دارد که در خیابان
 \lr{Maisonneuve }
است. 
همچنین شما می‌توانید با داشتن
\lr{Debit Card}
این بانک از
\lr{ATM}
  های
\lr{Tangerine Bank}
 و
 \lr{Scotia Bank}
 به طور نامحدود و رایگان استفاده نمایید.
 
همچنین یکی از مزیت‌های این بانک بدون کارمزد بودن آن است. 
به طورمثال حساب
\lr{Chequing}
 این بانک کاملا رایگان بوده و به طور نامحدود میتوان داد و ستد انجام داد.
 در آخر دانستن این نکته خالی از لطف نیست که با افتتاح حساب در این بانک به شما یک شماره منحصر بفرد
\lr{(Orange Key) }
 اختصاص می‌یابد و در صورتی که افراد دیگری را برای افتتاح حساب در این بانک  تشویق نمایید به شما جایزه اختصاص می‌یابد که به طور معمول برای هر نفر 25 دلار و در برخی اوقات برای هر نفر 50 دلار است که به شخص ارجاع دهنده و ارجاع شونده اهدا می‌شود. 
 همچنین در برخی مواقع این بانک درصورت استفاده از این حساب برای دریافت حقوق به طور مستقیم به آن
 \lr{(Direct Deposit)}
  نیز 100 دلار هدیه می دهد. 
\section{
\lr{PayPal}
چیست؟}
\lr{PayPal}
یک سرویس اینترنتی است که امکان پرداخت، فرستادن پول و دریافت پول بدون ارائه کردن اطلاعات مالی تان به طرف معامله را فراهم می‌کند. 
این کمپانی در کشور آمریکا قرار دارد و بیش از یکصد میلیون کاربر در سطح جهان از این حساب برای خرید، فروش و کلیه پرداخت های خود استفاده می کنند و به علت امنیت و هماهنگی با کلیه کارت‌های اعتباری و حساب‌های بانکی محبوبیت بسیار زیادی در بین کاربران اینترنت دارد.

از جمله خدماتی که می توان با استفاده از این حساب بانکی معتبر دریافت کرد عبارتند از:
\begin{enumerate}
	\item
	باز کردن و استفاده از حساب کاملا رایگان است. (مواردی که برای آن باید هزینه کنید در بخش دیگر آمده است)
	\item 
	دریافت، پرداخت و انتقال وجه به حساب دیگران
	\item
	خرید و فروش کالا در سایت‌های معتبر مانند 
	\lr{eBay}
	و
	\lr{amazon}
	\item
	جبران خسارت بدون هزینه در صورت استفاده بدون اجازه از حساب پی پالتان
	\item
	انتقال از حساب 
	\lr{paypal}
	به حساب بانکی و یا کارت اعتباری خود
	\item
	بازگشت پول
	\lr{(Refund)}
	برای سفارشات غلط یا سفارشات دریافت نشده. 
	برای مثال شما سفارش تی شرت آبی داده اید درحالی که تی شرت صورتی دریافت کرده اید، هزینه شما برمی‌گردد.
	\item
	دریافت	
		\lr{Reward Points}
		با لینک کردن حساب اعتباری خود به پی پال 
\end{enumerate}

\subsection{انواع حساب 
\lr{PayPal}}
\begin{enumerate}
\item
حساب شخصی یا
\lr{Personal}
یک حساب عادی برای گردش های مالی در سطح کم بکار می‌رود.
\item
حساب 
\lr{Premier}
،
این حساب علاوه بر قابلیت‌های حساب شخصی، قابلیت دریافت کارت اعتباری، کارت بانکی و حساب بانکی را هم دارد. 
بعلاوه مشخصه‌هایی مانند سبد خرید و گزارش پرداخت نیز دارد.
 داشتن این نوع حساب مشمول پرداخت هزینه است. 
\item
حساب 
\lr{Business}
مخصوص افرادی است که کارهای تجاری بزرگتر دارند و یا فروشگاه آنلاین را اداره می‌کنند. 
این حساب می‌تواند تحت نام بیزنس شما باشد.
برای استفاده از این حساب هم باید پول پرداخت نمائید. 
\end{enumerate}

حساب 
\lr{PayPal}
را می‌توان در چند دقیقه باز کرد.
 بعد از این اطلاعات شخصی و اطلاعات بانکی خود را به حساب 
\lr{PayPal}
 اضافه کنید.
  اطلاعات شما بصورت محرمانه نزد 
\lr{PayPal}
  می‌ماند و ایمیل‌تان بعنوان 
\lr{PayPal ID}
 شما انتخاب می‌شود.
   آدرس ایمیل و آدرس پستی شما تنها اطلاعاتی است که به شخص مورد معامله فرستاده می‌شوند.
   
\subsection{تأیید حساب پی پال}
   پس از افتتاح حساب، باید ایمیل خود را تایید کنید.
   بدین منظور ایمیلی برای فعال کردن حسابتان دریافت خواهید کرد. 
   پس از تأیید ایمیلتان در پی پال، نیاز به اضافه کردن روش پرداختی خود به وسیله پی پال دارید. 
   شما می‌توانید منابع مالی خود را به حساب پی پال خود لینک کنید. 
   این منابع مالی شامل حساب بانکی یا اعتباری و یا هر دو می‌باشد. 
   هنگام خرید یا انتقال وجه، منبع مالی لینک شده به پی پالتان را انتخاب کرده و اقدام به خرید می‌کنید.
   فراموش نکنید که 
   \lr{Reward Points}
   های اعتباری در خرید خود را می‌توانید در حساب کارت اعتباری خود ذخیره کنید.
   
حساب پی پالی که آدرس آن وریفای شده است و حساب بانکی معتبر در آن ثبت شده باشد از اعتبار بیشتری برخوردار است به طوری که در بعضی از مواقع حتی اگر با آی پی ایران هم وارد حساب شوید حساب را بلوک نمی‌کند اما اگر در ایران می خواهید از پی پال استفاده کنید حتما آدرس را وریفای کنید و همیشه با یک آی پی اختصاصی وارد حساب خود شوید در این صورت با آسودگی خاطر می توانید از حساب در ایران استفاده نمایید. 
  
\subsection{انتقال پول از طریق 
\lr{PayPal}}
دو راه برای این کار وجود دارد، یکی اتصال به اکانت آنلاینتان و دیگری انتقال پول از طریق اپلیکیشن
\lr{PayPal}
.
بدین منظور تنها به ایمیل دریافت کننده پول نیازمند هستید. 
دریافت کننده پول ایمیلی از جانب شما دریافت می‌کند.
 برای استفاده از آن، او باید حساب پی پال داشته باشد.
در کانادا فرستادن پول در صورتی که از حساب پی پال یا اکانت بانکی لینک شده با حساب پی پالتان استفاده کنید، رایگان است. 
اما اگر از حساب دبیت یا اعتباری خود در انتقال پول به وسیله پی پال استفاده کنید، هزینه‌ای معادل 2.9 درصد کل مبلغ انتقال وجه بهمراه 30 سنت برای هر انتقال شارژ می‌شوید.

\subsection{مواردی که استفاده از حسابتان مشمول هزینه می‌شود}
\begin{itemize}
	\item
	 خرید کالا و استفاده از خدمات خارج از کانادا
	\item
	دریافت پول از خارج از کانادا
	\item
	دریافت/انتقال پول از/به خانواده یا دوستان با استفاده از حساب دبیت یا اعتباری.
\end{itemize}


\section{تاریخچه اعتباری 
	\lr{(Credit History)}}
برای دریافت اکثر محصولات بانکی مانند وام، کارت اعتباری، خط اعتباری یا دریافت خدمات دیگر مانند اجاره خانه یا خرید خط تلفن تاریخچه اعتباری
\lr{(Credit History)}
 شما چک می‌شود. 
 اهمیت اعتبار شما تا حدی است که میزان بهره
\lr{(Interest Rate)}
وام شما هم به آن بستگی دارد.
افراد وام دهنده تاریخچه حساب اعتباری شما را به وسیله میزان اعتبار شما
\lr{(Credit Score)}
می‌سنجند.
 به همین دلیل داشتن اعتبار بالا بسیار مهم است.


\subsection{میزان اعتبار
	\lr{(Credit Score)}
	چیست؟}
\lr{Credit Score}
یک امتیاز است که خوش‌حساب بودن یا بد حساب بودن شما را نشان می‌دهد. پرداخت انواع بدهی شما مانند قبوض برق، تلفن و اینترنت، اجاره خانه، بدهی کارت اعتباری یا شهریه دانشگاه در امتیاز اعتبار شما تاثیر دارد.

\subsection{چطور میتوان میزان اعتبار را افزایش داد؟}
\begin{enumerate}
	\item
	 مشورت با شرکت های غیرانتفاعی یا مشاوران مالی
	\item
	پرهیز از هزینه‌های غیرضروری بدون داشتن پشتوانه مالی
	\item
	ذخیره به منظور پرداخت بموقع بدهی
	\item
	بستن حسابهای اعتباری چندگانه و غیر ضروری
\end{enumerate}

شرکت های مختلفی با دسترسی به اطلاعات مالی شما امتیاز اعتباری شما را محاسبه می‌کنند. دو شرکت معروف در این حوزه 
\lr{Equifax}
و
\lr{TransUnion}
هستند.
آدرس اینترنتی این شرکت‌‌ها
\url{www.equifax.ca}
و 
\url{www.transunion.ca}
است.
شما می‌توانید با پرداخت مبلغی بین 20 تا 30 دلار امتیاز اعتباری خود را از این شرکت بگیرید.
گرفتن امتیاز اعتباری در هر شش ماه یا یک سال توصیه می‌شود.
برخی اوقات به دلیل خطا از جانب بانک یا شرکت‌های ارائه خدمات تلفنی امتیاز اعتباری شما خراب می‌شود.
شما با گرفتن امتیاز خود می‌توانید مانع خراب شدن بیش از حد آن شوید.
در برخی موارد شرکت‌های خدماتی قبضی با مبلغ اشتباه برای شما صادر می‌کنند.
شما ممکن است زمان زیادی برای متقاعد کردن آن شرکت یا حتی به دادگاه بردن آن نیاز داشته باشید. 
بهتر است برای جلوگیری از خراب شدن اعتبار قبض‌ را پرداخت کنید و بعد از اثبات ادعای خود آن را پس بگیرید.